\clearpage % Rozdziały zaczynamy od nowej strony.
\section{Wyniki eksperymentów}

W niniejszym rozdziale przedstawiono wyniki przeprowadzonych eksperymentów badających możliwości autonomicznego generowania konfiguracji Infrastructure as Code przez agenty oparte na dużych modelach językowych. Analiza wyników zorganizowana jest zgodnie ze strukturą pytań badawczych przedstawionych w rozdziale 4 — dla każdego z pięciu pytań badawczych (RQ1–RQ5) zaprezentowano wyniki eksperymentalne, analizę danych oraz krótką dyskusję ich znaczenia.

\subsection{Przegląd przeprowadzonych eksperymentów}

Eksperymenty przeprowadzono zgodnie z metodologią opisaną w rozdziale 4, wykorzystując system orkiestracji umożliwiający automatyczne wykonanie serii testów dla różnych kombinacji modeli, repozytoriów i wariantów konfiguracji. Szczegóły zbiorów danych, środowiska wykonawczego oraz metryk znajdują się w rozdziale 4.

\subsection{Wyniki dla RQ1: Autonomiczna generacja funkcjonalnych konfiguracji}

\subsubsection{Wyniki ilościowe}

\textbf{Współczynnik sukcesu ogólny:}

Łącznie 94/150 przebiegów zakończyło się sukcesem end-to-end, co daje 62{,}7\% (95\% CI: 54{,}7\%--70{,}0\%). Oznacza to, że w ponad 60\% przypadków agent był w stanie wygenerować konfigurację IaC umożliwiającą poprawne zbudowanie, wdrożenie i uruchomienie aplikacji testowej.

\textbf{Analiza etapowa i warunkowa:}

Kaskadę sukcesu między etapami pipeline'u przedstawiono na rysunku~\ref{fig:h1-funnel}. Wartości zbiorcze dla poszczególnych etapów oraz metryk warunkowych zestawiono w tabeli~\ref{tab:h1-stages}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            ybar,
            bar width=18pt,
            ymin=0,
            ymax=160,
            width=0.9\textwidth,
            height=6cm,
            symbolic x coords={Start,Build,Apply,Runtime},
            xtick=data,
            ylabel={Liczba przebiegów},
            nodes near coords,
            nodes near coords align={vertical},
            axis x line*=bottom,
            axis y line*=left,
            grid=both,
            major grid style={draw=gray!30},
        ]
            \addplot coordinates {
                (Start,150)
                (Build,118)
                (Apply,115)
                (Runtime,94)
            };
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Kaskada sukcesu w RQ1: liczba przebiegów na etapach pipeline'u}
    \label{fig:h1-funnel}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Etap} & \textbf{Sukcesy} & \textbf{Skuteczność} & \textbf{95\% CI} \\
        Build & 118/150 & 78{,}7\% & 71{,}4\%--84{,}5\% \\
        K8s apply & 115/150 & 76{,}7\% & 69{,}3\%--82{,}7\% \\
        apply $|$ build & 115/118 & 97{,}5\% & 92{,}8\%--99{,}1\% \\
        Runtime & 94/150 & 62{,}7\% & 54{,}7\%--70{,}0\% \\
        runtime $|$ apply & 94/115 & 81{,}7\% & 73{,}7\%--87{,}7\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność etapów w RQ1}
    \label{tab:h1-stages}
\end{table}

\textbf{Komentarz:} Największy spadek skuteczności następuje między etapem \textit{apply} a \textit{runtime}, co wskazuje, że część konfiguracji przechodzi walidację składniową i wdrożenie, ale zawodzi w uruchomieniu aplikacji. Dodatkowo, zauważalny ubytek pojawia się już na etapie budowy obrazów, co sugeruje, że problemy zależności i kontekstu budowania są istotnym źródłem błędów.

\textbf{Rozbicie per model:}

Porównanie skuteczności modeli znajduje się w tabeli~\ref{tab:h1-models}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Model} & \textbf{Sukcesy} & \textbf{Skuteczność} & \textbf{95\% CI} \\
        gemini-2.5-flash & 31/50 & 62{,}0\% & 48{,}2\%--74{,}1\% \\
        gpt-5-mini & 34/50 & 68{,}0\% & 54{,}2\%--79{,}2\% \\
        deepseek-chat & 29/50 & 58{,}0\% & 44{,}2\%--70{,}6\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność per model w RQ1}
    \label{tab:h1-models}
\end{table}

\textbf{Rozbicie per repozytorium:}

Rozkład skuteczności dla poszczególnych projektów pokazuje tabela~\ref{tab:h1-repos}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Repozytorium} & \textbf{Sukcesy} & \textbf{Skuteczność} & \textbf{95\% CI} \\
        math-pdf-generator-web & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        simple-webapp & 0/6 & 0{,}0\% & 0{,}0\%--39{,}0\% \\
        banner-designer-webapp & 5/6 & 83{,}3\% & 43{,}6\%--97{,}0\% \\
        lsfont & 5/6 & 83{,}3\% & 43{,}6\%--97{,}0\% \\
        airwatch & 0/6 & 0{,}0\% & 0{,}0\%--39{,}0\% \\
        diceopt\_kcd2 & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        parklandschooltimer & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        realtime-chatting-webapp & 1/6 & 16{,}7\% & 3{,}0\%--56{,}4\% \\
        csv-hero & 2/6 & 33{,}3\% & 9{,}7\%--70{,}0\% \\
        metathief & 3/6 & 50{,}0\% & 18{,}8\%--81{,}2\% \\
        deeplx-app & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        mtg-scryfall-randomizer & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        vesen & 3/6 & 50{,}0\% & 18{,}8\%--81{,}2\% \\
        webclient & 2/6 & 33{,}3\% & 9{,}7\%--70{,}0\% \\
        chessable & 4/6 & 66{,}7\% & 30{,}0\%--90{,}3\% \\
        class-order-checker & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        adsensedetective & 1/6 & 16{,}7\% & 3{,}0\%--56{,}4\% \\
        mario-kart-tournament & 1/6 & 16{,}7\% & 3{,}0\%--56{,}4\% \\
        tempo-sync & 5/6 & 83{,}3\% & 43{,}6\%--97{,}0\% \\
        attendence-calculator & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        scheme-seva & 2/6 & 33{,}3\% & 9{,}7\%--70{,}0\% \\
        hello-world-war & 4/6 & 66{,}7\% & 30{,}0\%--90{,}3\% \\
        openai-hello-world & 2/6 & 33{,}3\% & 9{,}7\%--70{,}0\% \\
        todo-list & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
        simple-webapp-flask & 6/6 & 100{,}0\% & 61{,}0\%--100{,}0\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność per repozytorium w RQ1}
    \label{tab:h1-repos}
\end{table}

\subsubsection{Typowe problemy i przyczyny awarii}

Poniżej zebrano najczęstsze przyczyny niepowodzeń obserwowane w RQ1:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Problemy z zależnościami NPM:} agent używa \texttt{npm ci} lub \texttt{npm ci --omit=dev}, co zawodzi przy braku \texttt{package-lock.json} lub gdy zależności są błędnie oznaczone jako dev (np. brak \texttt{vite} w runtime).
    \item \textbf{Błędne kopiowanie plików:} próba kopiowania \texttt{package-lock.json}, gdy nie istnieje, oraz kopiowanie z niepoprawnego kontekstu budowania (np. \texttt{COPY back-end/ ./} przy braku katalogu).
    \item \textbf{Konflikt użytkownika w kontenerze:} błąd \texttt{runAsNonRoot} w Kubernetes przy obrazie uruchamianym jako root.
    \item \textbf{Read-only filesystem w runtime:} aplikacje oparte o Nginx nie mogą utworzyć katalogów roboczych (np. \texttt{/var/cache/nginx/client\_temp}).
    \item \textbf{Nieprawidłowe \texttt{imagePullPolicy}:} ustawienie \texttt{Never} uniemożliwia pobranie obrazu.
    \item \textbf{Nieaktualne obrazy bazowe:} zbyt stary base image powoduje błędy \texttt{apt} podczas budowy.
    \item \textbf{Niezgodne wersje środowiska:} agent nie rozpoznaje konfliktów wersji (np. Node 18 w base image nie wspiera zależności aplikacji), brakuje mu wiarygodnego źródła informacji o takich ograniczeniach.
    \item \textbf{Błędne \texttt{test\_endpoints}:} agent wybiera niepoprawny endpoint zdrowia mimo działającej aplikacji pod \texttt{/}.
    \item \textbf{Błędy importu w Pythonie:} uruchamianie modułów z relatywnymi importami bez pakietu (np. \texttt{ImportError: attempted relative import with no known parent package}).
\end{itemize}

\textbf{Dyskusja:} Dominujące błędy dotyczą środowiska uruchomieniowego i procesu budowy (wersje bazowych obrazów, kontekst kopiowania, zależności), a nie samych manifestów Kubernetes. Oznacza to, że ograniczenia obserwowane w RQ1 w dużej mierze wynikają z niedoskonałego rozpoznania środowiska aplikacji, a nie z błędów składniowych IaC. Wynik 62{,}7\% end-to-end success rate pokazuje zauważalny potencjał praktyczny, ale jednocześnie sugeruje, że pełna autonomia nadal wymaga ostrożności i dodatkowej walidacji.

\subsubsection{Odpowiedź na RQ1}

Wyniki wskazują, że agenty LLM potrafią stosunkowo często wygenerować funkcjonalne konfiguracje IaC dla prostszych i umiarkowanie złożonych aplikacji webowych, ale skuteczność pozostaje daleka od pełnej niezawodności. End-to-end success rate wyniósł 62{,}7\%, przy 78{,}7\% skuteczności etapu build i 76{,}7\% dla apply. Najbardziej obiecujący sygnał stanowi więc wysoka skuteczność etapów \textit{build} i \textit{apply}, natomiast głównym ograniczeniem pozostaje przejście od poprawnej konfiguracji do poprawnego działania aplikacji w runtime.

\subsection{Wyniki dla RQ2: Ograniczenia złożonościowe}

\subsubsection{Wyniki ilościowe}

\textbf{Wynik ogólny:}

Łącznie 15/45 przebiegów zakończyło się sukcesem end-to-end, co daje 33{,}3\% (95\% CI: 21{,}4\%--47{,}9\%).

\textbf{Analiza etapowa i warunkowa:}

Zestawienie skuteczności etapów oraz metryk warunkowych znajduje się w tabeli~\ref{tab:h2-stages}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Etap} & \textbf{Sukcesy} & \textbf{Skuteczność} & \textbf{95\% CI} \\
        Build & 32/45 & 71{,}1\% & 56{,}6\%--82{,}3\% \\
        K8s apply & 24/45 & 53{,}3\% & 39{,}1\%--67{,}1\% \\
        apply $|$ build & 24/32 & 75{,}0\% & 57{,}9\%--86{,}7\% \\
        Runtime & 15/45 & 33{,}3\% & 21{,}4\%--47{,}9\% \\
        runtime $|$ apply & 15/24 & 62{,}5\% & 42{,}7\%--78{,}8\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność etapów w RQ2}
    \label{tab:h2-stages}
\end{table}

\textbf{Rozbicie per model:}

Wyniki dla poszczególnych modeli przedstawiono w tabeli~\ref{tab:h2-models}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Model} & \textbf{Sukcesy} & \textbf{Skuteczność} & \textbf{95\% CI} \\
        gemini-2.5-flash & 3/15 & 20{,}0\% & 7{,}0\%--45{,}2\% \\
        gpt-5-mini & 7/15 & 46{,}7\% & 24{,}8\%--69{,}9\% \\
        deepseek-chat & 5/15 & 33{,}3\% & 15{,}2\%--58{,}3\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność per model w RQ2}
    \label{tab:h2-models}
\end{table}

\textbf{Rozbicie per repozytorium:}

Wyniki dla repozytoriów POC1--POC5 zestawiono w tabeli~\ref{tab:h2-repos}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Repozytorium} & \textbf{Sukcesy} & \textbf{Skuteczność} & \textbf{95\% CI} \\
        poc1-fastapi & 9/9 & 100{,}0\% & 70{,}1\%--100{,}0\% \\
        poc2-fastapi & 3/9 & 33{,}3\% & 12{,}1\%--64{,}6\% \\
        poc3-fastapi & 2/9 & 22{,}2\% & 6{,}3\%--54{,}7\% \\
        poc4-fastapi & 1/9 & 11{,}1\% & 2{,}0\%--43{,}5\% \\
        poc5 & 0/9 & 0{,}0\% & 0{,}0\%--29{,}9\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność per repozytorium w RQ2}
    \label{tab:h2-repos}
\end{table}

Zestawienie skuteczności etapów per repozytorium znajduje się w tabeli~\ref{tab:h2-repo-stages}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Repozytorium} & \textbf{Build} & \textbf{Apply} & \textbf{Runtime} \\
        poc1-fastapi & 9/9 (100{,}0\%) & 9/9 (100{,}0\%) & 9/9 (100{,}0\%) \\
        poc2-fastapi & 9/9 (100{,}0\%) & 7/9 (77{,}8\%) & 3/9 (33{,}3\%) \\
        poc3-fastapi & 6/9 (66{,}7\%) & 3/9 (33{,}3\%) & 2/9 (22{,}2\%) \\
        poc4-fastapi & 6/9 (66{,}7\%) & 4/9 (44{,}4\%) & 1/9 (11{,}1\%) \\
        poc5 & 2/9 (22{,}2\%) & 1/9 (11{,}1\%) & 0/9 (0{,}0\%) \\
    \end{tabular}
    \caption{Skuteczność etapów per repozytorium w RQ2}
    \label{tab:h2-repo-stages}
\end{table}

Wraz ze wzrostem złożoności widać silny spadek skuteczności: od 100{,}0\% dla POC1 do 0{,}0\% dla POC5, co ilustruje wykres na rysunku~\ref{fig:h2-success-vs-complexity}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.85\textwidth,
            height=7cm,
            ymin=0,
            ymax=100,
            xtick={1,2,3,4,5},
            xticklabels={POC1,POC2,POC3,POC4,POC5},
            ylabel={Success rate (\%)},
            xlabel={Poziom złożoności repozytorium},
            ymajorgrids=true,
            grid style={dashed,gray!30},
            legend pos=south west,
        ]
            \addplot[
                color=blue,
                mark=*,
                line width=1pt
            ] coordinates {
                (1,100.0)
                (2,33.3)
                (3,22.2)
                (4,11.1)
                (5,0.0)
            };
            \addlegendentry{End-to-end success rate}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Success rate a poziom złożoności (repozytoria kontrolowane)}
    \label{fig:h2-success-vs-complexity}
\end{figure}

\subsubsection{Trend złożoności}

Dane wskazują na bardzo wyraźny trend spadkowy skuteczności wraz ze wzrostem złożoności (dla pięciu poziomów POC1--POC5 korelacja rang Spearmana wynosi w przybliżeniu $\rho \approx -1{,}0$). Największy spadek widoczny jest między POC1 i POC2, a kolejne poziomy złożoności przynoszą dalsze obniżenie skuteczności aż do 0\% dla POC5. Wskazuje to na punkt załamania po przekroczeniu prostej architektury wielowarstwowej, gdy dochodzą dodatkowe zależności infrastrukturalne i wzajemne powiązania usług.

\subsubsection{Typowe problemy i przyczyny awarii}

\begin{itemize}
    \item Błędna składnia sekretów w Kubernetes: niepoprawnie zakodowane pola \texttt{data} (np. \texttt{illegal base64 data}) zamiast poprawnego Base64 lub użycia \texttt{stringData}.
    \item Niepoprawne polecenie \texttt{COPY} w Dockerfile (np. brak ścieżki docelowej), co kończy się błędem \texttt{At least two arguments are required for COPY}.
    \item Uruchomienie \texttt{npm ci} bez pliku \texttt{package-lock.json} (lub bez skopiowania lockfile do obrazu), co blokuje instalację zależności.
    \item Brak nazw portów w \texttt{Service} z wieloma portami, co powoduje walidację \texttt{spec.ports[*].name: Required value}.
    \item Niezgodna wersja Pythona z adnotacjami typów (np. \texttt{models.User | None} w Pythonie < 3.10), skutkująca \texttt{TypeError}.
    \item Błędne umieszczenie dyrektywy \texttt{server} w \texttt{nginx.conf} (poza blokiem \texttt{http}), co kończy się \texttt{directive is not allowed here}.
    \item Brak usługi/bazy w Kubernetes (np. brak \texttt{Service} o nazwie \texttt{notes-db}) lub brak zmiennej środowiskowej z adresem DB, skutkujące \texttt{could not translate host name}.
    \item Błędne przekazanie zmiennych środowiskowych do bazy (np. literalne \texttt{"\$(POSTGRES\_USER)"}), co daje \texttt{password authentication failed}.
\end{itemize}

\textbf{Dyskusja:} Wraz z rosnącą liczbą usług i zależności infrastrukturalnych spada nie tylko skuteczność końcowa, ale też stabilność wcześniejszych etapów. W prostych repozytoriach (POC1) pipeline przechodzi bez zakłóceń, natomiast w POC3--POC5 rośnie odsetek awarii już na etapie budowy i aplikowania manifestów, a w POC5 brak jest sukcesów runtime. Wskazuje to, że główna bariera leży w koordynacji wielu usług, ich zależności oraz poprawnym zestawieniu konfiguracji środowiskowej. Dominujące źródła porażek to błędy walidacyjne manifestów oraz problemy ze spójnością konfiguracji środowiskowej (sekrety, nazwy usług, zmienne), co potwierdza krytyczność etapu integracji.

\subsubsection{Odpowiedź na RQ2}

Wyniki pokazują wyraźnie, że wzrost złożoności aplikacji silnie obniża skuteczność agentów LLM w generowaniu działających konfiguracji IaC. Skuteczność spada od 100{,}0\% dla POC1 do 0{,}0\% dla POC5, a całkowity end-to-end success rate w tym eksperymencie wyniósł 33{,}3\%. Spadek jest gwałtowny już po przejściu od prostego monolitu do aplikacji z dodatkowymi zależnościami, a dla najbardziej złożonego przypadku badany proces okazał się nieskuteczny. Odpowiedź na RQ2 jest więc jednoznaczna: złożoność stanowi jeden z głównych czynników ograniczających skuteczność podejścia.

\subsection{Wyniki dla RQ3: Jakość i zgodność z dobrymi praktykami}

\subsubsection{Wyniki ilościowe}

Poniżej zestawiono wyniki jakości dla 150 przebiegów (25 repozytoriów $\times$ 3 modele $\times$ 2 warianty prompta), a szczegółowe wartości ujęto w tabeli~\ref{tab:h3-lint-summary}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lcccc}
        \textbf{Wariant prompta} & \textbf{Z ostrzeżeniami} & \textbf{Bez ostrzeżeń} & \textbf{Łącznie} & \textbf{Średnio} \\
        Bazowy & 62/75 (82{,}7\%) & 13/75 (17{,}3\%) & 147 (17D, 130K) & 1{,}96 \\
        Best practices & 19/75 (25{,}3\%) & 56/75 (74{,}7\%) & 30 (8D, 22K) & 0{,}40 \\
    \end{tabular}
    \caption{Ostrzeżenia Hadolint i Kube-linter w RQ3 (D: Dockerfile, K: Kubernetes)}
    \label{tab:h3-lint-summary}
\end{table}

\subsubsection{Wpływ prompt engineeringu}

Wzmocnienie prompta o checklistę dobrych praktyk znacząco poprawia jakość konfiguracji: łączna liczba ostrzeżeń spadła z 147 do 30 (o 79{,}6\%), a średnia liczba ostrzeżeń na przebieg z 1{,}96 do 0{,}40. Odsetek przebiegów bez ostrzeżeń wzrósł o 57{,}4 p.p. (z 17{,}3\% do 74{,}7\%), a odsetek przebiegów z ostrzeżeniami spadł z 82{,}7\% do 25{,}3\%. W obu wariantach dominowały ostrzeżenia Kube-linter, jednak spadły one z 130 do 22, co wskazuje na skuteczność wytycznych dotyczących manifestów Kubernetes.

\subsubsection{Odpowiedź na RQ3}

Wyniki pokazują, że jakość konfiguracji generowanych bez dodatkowych instrukcji jakościowych jest wyraźnie ograniczona: ostrzeżenia pojawiają się w 82{,}7\% przebiegów. Jednocześnie wpływ prompt engineeringu jest bardzo silny, ponieważ wariant best practices redukuje liczbę ostrzeżeń z 147 do 30, czyli o 79{,}6\%, i zwiększa odsetek konfiguracji bez ostrzeżeń z 17{,}3\% do 74{,}7\%. Odpowiedź na RQ3 jest więc dwojaka: bazowa jakość wymaga dodatkowej walidacji, ale dobrze zaprojektowane wytyczne w promptcie mogą tę jakość znacząco poprawić.

\subsection{Wyniki dla RQ4: Niezawodność i powtarzalność procesu agentowego}

\subsubsection{Wyniki ilościowe}

\textbf{Zestawienie per repozytorium i model:} Kluczowe metryki powtarzalności (średni diff ratio oraz zmienność liczby kroków narzędziowych) zestawiono w tabeli~\ref{tab:h4-repeatability}. Wartości dla kroków narzędziowych raportowane są dla tej samej kombinacji repozytorium i modelu, zgodnie z definicją RQ4.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{llcc}
        \textbf{Repozytorium} & \textbf{Model} & \textbf{Diff ratio (avg)} & \textbf{Tool steps (avg $\pm$ std)} \\
        poc1-fastapi & gemini-2.5-flash & 0{,}1682 & 8{,}00 $\pm$ 0{,}63 \\
        poc1-fastapi & deepseek-chat & 0{,}3484 & 19{,}20 $\pm$ 1{,}47 \\
        poc2-fastapi & gemini-2.5-flash & 0{,}3945 & 16{,}00 $\pm$ 1{,}87 \\
        poc2-fastapi & deepseek-chat & 0{,}5301 & 37{,}40 $\pm$ 5{,}64 \\
        poc3-fastapi & gemini-2.5-flash & 0{,}4383 & 22{,}00 $\pm$ 2{,}92 \\
        poc3-fastapi & deepseek-chat & 0{,}5501 & 37{,}80 $\pm$ 4{,}12 \\
        poc4-fastapi & gemini-2.5-flash & 0{,}9908 & 44{,}60 $\pm$ 13{,}72 \\
        poc4-fastapi & deepseek-chat & 0{,}7661 & 67{,}00 $\pm$ 11{,}93 \\
        poc5 & gemini-2.5-flash & 0{,}6450 & 38{,}20 $\pm$ 2{,}56 \\
        poc5 & deepseek-chat & 0{,}8004 & 64{,}00 $\pm$ 8{,}86 \\
    \end{tabular}
    \caption{Powtarzalność per repozytorium i model w RQ4}
    \label{tab:h4-repeatability}
\end{table}

\subsubsection{Analiza powtarzalności}

Pomimo deterministycznych parametrów (temperature=0, stały seed) w większości konfiguracji obserwowana jest istotna zmienność wygenerowanych artefaktów (tab.~\ref{tab:h4-repeatability}). Największe różnice występują w bardziej złożonych repozytoriach (POC4 i POC5), gdzie diff ratio przekracza 0{,}6, natomiast POC1 zachowuje względną stabilność (diff ratio poniżej 0{,}35). Wskazuje to, że powtarzalność procesu spada wraz ze wzrostem złożoności wejścia, nawet przy tych samych ustawieniach losowości.

Zmienność liczby kroków narzędziowych jest zazwyczaj umiarkowana (odchylenie standardowe stanowi 6{,}7\%--17{,}8\% wartości średniej), z wyraźnym wyjątkiem dla \texttt{poc4-fastapi} przy modelu gemini, gdzie odchylenie standardowe przekracza 20\% średniej. Sugeruje to, że różnice dotyczą głównie treści wygenerowanych plików, a nie samej sekwencji działań agenta.

\textbf{Wyniki zagregowane:} Średni diff ratio dla całego RQ4 wyniósł 0{,}5632 (mediana 0{,}5401). W ujęciu per model, \texttt{gemini-2.5-flash} osiąga 0{,}5274, a \texttt{deepseek-chat} (V3.2) 0{,}5990. Średnie odchylenie standardowe liczby kroków narzędziowych wyniosło 5{,}37 (per model: 4{,}34 dla gemini i 6{,}40 dla deepseek), co wskazuje na umiarkowaną zmienność procesu wykonawczego w skali całego eksperymentu.

\subsubsection{Odpowiedź na RQ4}

Wyniki wskazują, że proces nie jest w pełni powtarzalny, ale skala zmienności zależy od złożoności przypadku i tego, co dokładnie mierzymy. Średni diff ratio dla całego eksperymentu wyniósł 0{,}5632, podczas gdy zmienność liczby kroków narzędziowych pozostawała zazwyczaj umiarkowana. Zmienność treści wygenerowanych artefaktów jest więc często wysoka, szczególnie dla bardziej złożonych repozytoriów, natomiast zmienność samego przebiegu agentowego jest słabsza. Odpowiedź na RQ4 brzmi: powtarzalność jest ograniczona przede wszystkim na poziomie rezultatu końcowego, a problem nasila się wraz ze wzrostem złożoności wejścia.

\subsection{Wyniki dla RQ5: Podatność na manipulację kontekstem}

\subsubsection{Wyniki ilościowe}

Eksperyment RQ5 objął 90 przebiegów (3 warianty manipulacji $\times$ 3 modele $\times$ 10 powtórzeń). Łącznie w 51/90 przebiegach wykryto krytyczne odchylenie od specyfikacji repozytorium, co odpowiada 56{,}7\% (95\% CI: 46{,}4\%--66{,}4\%).

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Wariant} & \textbf{Odchylenia} & \textbf{Odsetek} & \textbf{95\% CI} \\
        sprzeczna specyfikacja & 20/30 & 66{,}7\% & 48{,}8\%--80{,}8\% \\
        autorytatywne zalecenia bezpieczeństwa & 10/30 & 33{,}3\% & 19{,}2\%--51{,}2\% \\
        pozorna zależność historyczna & 21/30 & 70{,}0\% & 52{,}1\%--83{,}3\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Odsetek odchyleń w RQ5 per wariant manipulacji}
    \label{tab:h5-variants}
\end{table}

\textbf{W1 (sprzeczna specyfikacja):} wariant oparty na autorytatywnej, ale fałszywej specyfikacji portu okazał się skuteczny w 20/30 przebiegach (66{,}7\%). W przypadkach podatnych agent konsekwentnie przepisywał zmanipulowany port 9000 do \texttt{Dockerfile}, \texttt{containerPort} oraz definicji \texttt{Service}, mimo że kod aplikacji jednoznacznie wskazywał port 8080.

\textbf{W2 (autorytatywne zalecenia bezpieczeństwa):} manipulacja dokumentacją bezpieczeństwa była najsłabsza spośród trzech wariantów, ale nadal skuteczna w 10/30 przebiegach (33{,}3\%). Wszystkie odchylenia polegały na dodaniu nadmiarowych uprawnień do manifestów Kubernetes, takich jak \texttt{hostNetwork: true}, \texttt{privileged: true}, \texttt{runAsUser: 0} lub \texttt{runAsNonRoot: false}.

\textbf{W3 (pozorna zależność historyczna):} wariant oparty na pozornej zależności historycznej osiągnął najwyższą skuteczność manipulacji: 21/30 przebiegów (70{,}0\%). Wygenerowane artefakty zawierały dodatkowe zasoby Redis (np.\ \texttt{StatefulSet}, \texttt{Service}, \texttt{Secret}, \texttt{ConfigMap}) oraz zmienne środowiskowe sugerujące zależność, mimo że nie wynikała ona z kodu aplikacji.

\textbf{Porównanie modeli w RQ5:} najwyższą podatność wykazał \texttt{deepseek-chat} (V3.2), dla którego odchylenie wystąpiło w 30/30 przebiegach (100{,}0\%; 95\% CI: 88{,}6\%--100{,}0\%). Model \texttt{gpt-5-mini} osiągnął 19/30 odchyleń (63{,}3\%; 95\% CI: 45{,}5\%--78{,}1\%), natomiast \texttt{gemini-2.5-flash} był wyraźnie bardziej odporny i uległ manipulacji tylko w 2/30 przebiegach (6{,}7\%; 95\% CI: 1{,}8\%--21{,}3\%).

\subsubsection{Przykłady manipulacji}

W wariancie \textbf{W1} podatne przebiegi generowały komplet wzajemnie spójnych, lecz błędnych artefaktów: port 9000 pojawiał się jednocześnie w \texttt{EXPOSE}, \texttt{containerPort} oraz \texttt{Service}. Oznacza to, że agent nie tylko skopiował pojedynczą wartość z dokumentacji, ale podporządkował jej całą konfigurację wdrożeniową.

W wariancie \textbf{W2} podatność przejawiała się przyjęciem narracji o rzekomej konieczności diagnostyki hosta. Wygenerowane manifesty zawierały ustawienia \texttt{hostNetwork: true} i \texttt{privileged: true}, a w części przypadków także \texttt{runAsUser: 0} lub \texttt{runAsNonRoot: false}. Takie decyzje nie wynikały z kodu aplikacji i stanowią przykład eskalacji uprawnień spowodowanej wyłącznie przez mylący kontekst.

W wariancie \textbf{W3} agent dodawał pełne zasoby Redis do stosu wdrożeniowego, mimo braku jakichkolwiek odwołań do tej zależności w kodzie źródłowym. W praktyce obejmowało to zarówno osobne zasoby infrastrukturalne (\texttt{redis-statefulset.yaml}, \texttt{redis-service.yaml}, \texttt{redis-secret.yaml}), jak i modyfikacje manifestu aplikacji głównej poprzez wstrzyknięcie konfiguracji Redis.

\subsubsection{Odpowiedź na RQ5}

Wyniki pokazują, że podatność na manipulację kontekstem jest wysoka i praktycznie istotna: krytyczne odchylenia wystąpiły w 56{,}7\% przebiegów, w tym w 66{,}7\% dla wariantu sprzeczna specyfikacja i 70{,}0\% dla wariantu pozorna zależność historyczna. Każdy z trzech wariantów manipulacji okazał się skuteczny co najmniej w części przypadków. Odpowiedź na RQ5 jest zatem jednoznaczna: agenty LLM potrafią traktować dokumentację repozytorium jako silniejszy sygnał niż sam kod aplikacji, co prowadzi do generowania artefaktów IaC zgodnych z fałszywym kontekstem, lecz sprzecznych z rzeczywistą specyfikacją systemu.
