\clearpage % Rozdziały zaczynamy od nowej strony.
\section{Dyskusja wyników}

W niniejszym rozdziale przedstawiono przekrojową interpretację wyników zaprezentowanych w rozdziale~5. Celem dyskusji jest powiązanie odpowiedzi na poszczególne pytania badawcze, wskazanie zależności między obserwowanymi zjawiskami oraz ocena znaczenia praktycznego uzyskanych rezultatów dla zastosowania agentów LLM w zadaniach DevOps.

\subsection{Synteza odpowiedzi na pytania badawcze}

Przeprowadzone eksperymenty dostarczyły spójnego obrazu możliwości i ograniczeń agentów LLM w autonomicznym generowaniu konfiguracji Infrastructure as Code. Poniżej zestawiono kluczowe obserwacje per pytanie badawcze, wskazując zależności między nimi.

\textbf{RQ1 — autonomiczna generacja funkcjonalnych konfiguracji.} Wynik 62{,}7\% end-to-end success rate wskazuje, że agenty LLM mają już praktyczną użyteczność w generowaniu IaC, ale daleko im do niezawodności wymaganej w pełni autonomicznych pipeline'ach. Kluczowa obserwacja jest tu jakościowa: wysoka skuteczność etapów build (78\%) i apply (76\%) przy niższej skuteczności runtime ujawnia, że granica możliwości modelu nie leży w znajomości składni konfiguracyjnej, lecz w zdolności do przewidywania zachowania środowiska wykonawczego — a to jest wiedza, której nie da się nabyć bez interakcji z faktycznym systemem.

\textbf{RQ2 — ograniczenia złożonościowe.} Monotonicznie malejąca skuteczność (100\% → 0\% dla POC1--POC5) jest istotna nie tyle jako wynik ilościowy, ile jako wskaźnik strukturalny: agent nie traci skuteczności stopniowo wraz z objętością konfiguracji, lecz gwałtownie w momencie, gdy pojawiają się wzajemne zależności między usługami. To sugeruje, że obecne modele nie utrzymują globalnego modelu spójności systemu — generują pliki lokalnie poprawne, które nie tworzą spójnej całości. Przełamanie tej bariery wymaga prawdopodobnie innych architektur agentowych, nie tylko mocniejszych modeli bazowych.

\textbf{RQ3 — jakość i zgodność z dobrymi praktykami.} Spadek ostrzeżeń o 79{,}6\% przy przejściu na wariant best practices ujawnia paradoks: modele posiadają wiedzę o dobrych praktykach IaC, ale nie stosują jej bez jawnego nakierowania. Oznacza to, że jakość generowanych artefaktów jest w dużej mierze funkcją jakości instrukcji, a nie możliwości modelu per se. Jest to wniosek pozytywny — jakość można poprawić bez zmiany modelu — ale i ostrzegawczy: systemy wdrożone bez starannie zaprojektowanego promptu będą systematycznie generować konfiguracje poniżej standardu.

\textbf{RQ4 — niezawodność i powtarzalność.} Średni diff ratio 0{,}5632 przy temperature=0 obala popularne założenie, że deterministyczne parametry modelu przekładają się na deterministyczny proces agentowy. Rzeczywista zmienność pochodzi z architektury wieloetapowej, a nie z samplowania modelu: każdy krok narzędziowy wprowadza stan, który modyfikuje kontekst kolejnych wywołań. Implikacja jest architektoniczna — deterministyczność procesu agentowego wymaga projektowania na poziomie orkiestracji, nie tylko ustawień modelu.

\textbf{RQ5 — podatność na manipulację kontekstem.} Skuteczność manipulacji na poziomie 56{,}7\% dowodzi, że agenty LLM nie posiadają wbudowanego mechanizmu weryfikacji spójności między kodem a dokumentacją. Model nie pyta „czy ten wymóg jest spójny z kodem?" — traktuje dostępny kontekst jako zbiór faktów równorzędnych. Z perspektywy bezpieczeństwa oznacza to, że autonomiczny agent działający na niezaufanym repozytorium jest podatny na ataki bez żadnego exploitowania podatności modelu — wystarczy dostęp do pliku dokumentacyjnego.

\textbf{Zależności między RQ.} Wyniki wskazują na kilka istotnych powiązań. Po pierwsze, wzrost złożoności (RQ2) koreluje z wyższą zmiennością procesu (RQ4): w POC4--POC5 diff ratio przekracza 0{,}76, podczas gdy dla POC1 wynosi poniżej 0{,}35. Sugeruje to, że trudniejsze przypadki nie tylko częściej kończą się porażką, ale też prowadzą do bardziej rozbieżnych trajektorii agenta. Po drugie, wyniki RQ3 i RQ5 wspólnie wskazują na centralną rolę sygnałów kontekstowych w kształtowaniu wyników: prompt engineering może zarówno poprawiać jakość (gdy zawiera właściwe wytyczne), jak i wprowadzać błędy (gdy dostarcza fałszywych informacji). Model nie dokonuje niezależnej walidacji spójności — ufa temu, co dostaje.

\subsection{Porównanie modeli}

Trzy modele biorące udział w badaniu — \texttt{gemini-2.5-flash}, \texttt{gpt-5-mini} oraz \texttt{deepseek-chat} (V3.2) — wykazały wyraźnie odmienne profile skuteczności, jakości i odporności. Tabela~\ref{tab:models-comparison} zestawia kluczowe metryki przekrojowe.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \textbf{Metryka} & \textbf{Gemini 2.5 Flash} & \textbf{GPT-5 Mini} & \textbf{DeepSeek V3.2} \\
        RQ1 (end-to-end) & 62{,}0\% & 68{,}0\% & 58{,}0\% \\
        RQ2 (end-to-end) & 20{,}0\% & 46{,}7\% & 33{,}3\% \\
        RQ4 diff ratio (avg) & 0{,}5274 & ---\textsuperscript{*} & 0{,}5990 \\
        RQ5 podatność & 6{,}7\% & 63{,}3\% & 100{,}0\% \\
    \end{tabular}
    \caption{Porównanie modeli w przekroju RQ1--RQ5 ($^*$~RQ4 nie obejmowało modelu GPT-5 Mini)}
    \label{tab:models-comparison}
\end{table}

\textbf{Skuteczność funkcjonalna (RQ1, RQ2).} Model \texttt{gpt-5-mini} osiągnął najwyższy end-to-end success rate zarówno w zbiorze 25 repozytoriów (68{,}0\%), jak i w zbiorze kontrolowanym POC1--POC5 (46{,}7\%). Model \texttt{deepseek-chat} wypadł najsłabiej w RQ1 (58{,}0\%), natomiast \texttt{gemini-2.5-flash} — w RQ2 (20{,}0\%). Różnice między modelami w RQ1 mieszczą się w granicach wzajemnie zachodzących 95\% CI, co sugeruje, że nie są one statystycznie istotne przy przyjętej liczności próby. Natomiast w RQ2 wyraźna przewaga \texttt{gpt-5-mini} przy złożonych repozytoriach wskazuje, że model ten lepiej radzi sobie z koordynacją wielokomponentowych zależności konfiguracyjnych.

\textbf{Powtarzalność procesu (RQ4).} Model \texttt{deepseek-chat} wykazał wyższy średni diff ratio (0{,}5990) niż \texttt{gemini-2.5-flash} (0{,}5274), co oznacza, że jego wyniki cechuje większa zmienność treści przy kolejnych uruchomieniach. Jednocześnie model deepseek wykonywał więcej kroków narzędziowych (średnio ok.\ 19--64 w zależności od repozytorium), co wskazuje na bardziej eksploracyjny styl pracy agenta.

\textbf{Odporność na manipulację (RQ5).} Tu różnice są dramatyczne. \texttt{Gemini-2.5-flash} wykazał wyjątkową odporność: podatność na poziomie 6{,}7\% (2/30 przebiegów). Model \texttt{gpt-5-mini} był podatny w 63{,}3\% przypadków, a \texttt{deepseek-chat} uległ manipulacji we wszystkich 30 przebiegach (100\%). Tak skrajna różnica nie wynika z prostych parametrów modelu (rozmiar, architektura), lecz prawdopodobnie ze sposobu trenowania i wyrównania preferencji modelu w kontekście konfliktujących sygnałów. Wysoka odporność Gemini może wiązać się z bardziej rygorystycznym procesem RLHF lub specyficznym sposobem traktowania treści plików jako kontekstu nieautorytatywnego — jest to jednak hipoteza, której weryfikacja wymagałaby wglądu w wewnętrzne mechanizmy trenowania modelu niedostępne przez API.

\textbf{Kompromisy.} Żaden z modeli nie dominuje jednocześnie we wszystkich wymiarach. \texttt{GPT-5-mini} jest najskuteczniejszy funkcjonalnie, ale wykazuje wysoką podatność na manipulację (63{,}3\%). \texttt{Gemini-2.5-flash} jest najodporniejszy na manipulację, lecz najsłabszy w RQ2. \texttt{DeepSeek V3.2} łączy przeciętną skuteczność z maksymalną podatnością i najwyższą zmiennością procesu. Wybór modelu powinien więc uwzględniać specyfikę kontekstu wdrożenia: dla środowisk, gdzie repozytorium może zawierać niezaufaną dokumentację, priorytetem jest odporność (Gemini); dla prostszych, zaufanych repozytoriów — maksymalna skuteczność (GPT-5 Mini).

\subsection{Interpretacja typowych błędów i ograniczeń systemu agentowego}

Analiza typowych błędów zebranych w rozdziale~5 wskazuje na kilka systemowych ograniczeń obecnych generacji modeli językowych w kontekście generowania konfiguracji IaC.

\textbf{Ograniczone rozumienie środowiska runtime.} Modele posiadają wiedzę o składni Dockerfile i manifestów Kubernetes, jednak nie mają bezpośredniego dostępu do środowiska wykonawczego podczas generowania. Skutkuje to błędami wynikającymi z niezgodności wersji (np.\ Node 18 nie wspiera niektórych zależności), problemami z uprawnieniami systemowymi (\texttt{runAsNonRoot} a obraz budowany jako root) oraz błędami ścieżek i kontekstów budowania. Model wnioskuje o środowisku na podstawie kodu i nazw plików, ale nie może zweryfikować tych założeń bez faktycznego uruchomienia kontenera.

\textbf{Problemy z koordynacją zależności wielousługowych.} Wraz ze wzrostem liczby komponentów rośnie liczba wzajemnych zależności, które agent musi skoordynować: nazwy usług DNS, sekrety bazy danych, zmienne środowiskowe, porty sieciowe. Eksperyment RQ2 pokazuje, że model radzi sobie z tym dobrze dla monolitów (POC1: 100\%), ale w złożonych układach (POC3--POC5) narasta odsetek błędów integracyjnych — brakujące \texttt{Service}, niepoprawne zmienne, błędne zakodowanie sekretów. Sugeruje to, że agent nie utrzymuje globalnego modelu spójności systemu, lecz generuje poszczególne pliki w pewnej mierze niezależnie.

\textbf{Halucynacje i nadmierne uogólnianie.} W kilku przypadkach (widocznych w wynikach RQ5 dla wariantu W3) agent dodawał zasoby infrastrukturalne niewynikające z kodu — np.\ pełny stos Redis — jedynie dlatego, że kontekst dokumentacyjny sugerował ich użycie. Mechanizm ten przypomina halucynacje faktograficzne opisane w literaturze \cite{zhao_survey_2025}: model generuje spójny, poprawnie sformatowany artefakt, który jednak nie odpowiada rzeczywistym wymaganiom aplikacji. W odróżnieniu od typowych halucynacji, tutaj artefakt jest poprawny względem \textit{dostarczonego kontekstu}, lecz błędny względem \textit{faktycznej specyfikacji} — co czyni go trudniejszym do wykrycia przez proste narzędzia.

\textbf{Zależność jakości od kompletności sygnałów wejściowych.} Modele nie stosują automatycznie najlepszych praktyk (np.\ nieroot user, resource limits, security contexts) bez jawnego nakierowania — szczegółowa analiza tego efektu i jego implikacje omówione są w sekcji poświęconej roli prompt engineeringu.

\subsection{Rola prompt engineeringu}

Wyniki RQ3 stanowią bezpośredni dowód empiryczny na wpływ prompt engineeringu na jakość generowanych artefaktów IaC. Rozszerzenie instrukcji systemowej o checklistę dobrych praktyk zmniejszyło łączną liczbę ostrzeżeń o 79{,}6\% i trzykrotnie zwiększyło odsetek konfiguracji w pełni wolnych od ostrzeżeń. Efekt ten jest zbieżny z obserwacjami z literatury: Kratzke i Drews \cite{kratzke_dont_2024} wskazują na kluczową rolę techniki promptowania w osiąganiu wysokiej jakości manifestów Kubernetes.

\textbf{Mechanizm działania.} Wariant best practices działa przez \textit{redukcję przestrzeni dopuszczalnych rozwiązań}: model, który w trybie bazowym może wybrać dowolne poprawne rozwiązanie, w trybie rozszerzonym otrzymuje jawny zestaw kryteriów, które musi spełnić. W efekcie zbiór generowanych konfiguracji przesuwa się w kierunku podzbioru spełniającego dodatkowe wymagania jakościowe. Nie poprawia to zdolności rozumowania modelu — poprawia precyzję celu.

\textbf{Wpływ na jakość Kubernetes vs.\ Dockerfile.} W obu wariantach dominowały ostrzeżenia Kube-linter: 130 w wariancie bazowym vs.\ 22 w wariancie best practices. Ostrzeżenia Hadolint były mniej liczne (17 vs.\ 8) i spadły relatywnie mniej. Wskazuje to, że modele mają lepszą domyślną znajomość dobrych praktyk Dockerfile niż manifestów Kubernetes, co może wynikać z większej reprezentacji plików Dockerfile w danych treningowych i mniejszej ich specyficzności konfiguracyjnej.

\textbf{Implikacje dla projektowania systemów agentowych.} W praktycznych zastosowaniach warto zaprojektować instrukcję systemową zawierającą konkretne, sprawdzalne wymagania (np.\ „zawsze dodawaj \texttt{securityContext.runAsNonRoot: true}", „zawsze definiuj resource limits"). Szablonowe wymagania mogą być generowane lub parametryzowane na podstawie polityk bezpieczeństwa organizacji. Równocześnie wyniki RQ5 ostrzegają, że rozbudowanie instrukcji systemowej zwiększa jej powierzchnię podatności: każdy fałszywy sygnał w kontekście będzie działał jako silniejszy override, jeśli agent nie posiada mechanizmu walidacji spójności.

\textbf{Granice podejścia.} Prompt engineering nie zastępuje walidacji runtime. Nawet konfiguracje pozbawione ostrzeżeń statycznych mogą zawierać błędy prowadzące do awarii w środowisku wykonawczym (np.\ błędna wersja bazy obrazu, niezgodność zależności). Optymalna strategia łączy rozbudowany prompt z automatyczną walidacją statyczną (Hadolint, Kube-linter) oraz testami runtime, co jest zbieżne z zaleceniami przeglądu literatury \cite{srivatsa_survey_2024}.

\subsection{Niezawodność i deterministyczność procesu agentowego}

Wyniki RQ4 kwestionują intuicyjne założenie, że ustawienie temperature=0 w modelu językowym zapewnia w pełni deterministyczne działanie systemu agentowego. Średni diff ratio 0{,}5632 oznacza, że w typowym przebiegu ponad połowa linii wygenerowanych artefaktów różni się między powtórzeniami dla tego samego wejścia.

\textbf{Dlaczego temperature=0 nie gwarantuje pełnej deterministyczności.} Współczesne modele językowe działają na sprzęcie z obliczeniami zmiennoprzecinkowymi, gdzie operacje równoległe mogą prowadzić do nieidentycznych wyników przy kolejnych wywołaniach nawet przy tych samych parametrach \cite{zhao_survey_2025}. Jednak w kontekście systemu agentowego kluczowym dodatkowym źródłem zmienności jest \textit{wieloetapowy charakter procesu}: agent wielokrotnie czyta pliki, zapisuje je, modyfikuje i weryfikuje — każde wywołanie narzędziowe dostarcza nowe informacje do kontekstu kolejnego wywołania modelu. Nawet drobna fluktuacja na wcześniejszym etapie propaguje się i amplifikuje w kolejnych krokach.

\textbf{Różnica między modelem a agentem.} Pojedyncze wywołanie modelu z temperature=0 jest w praktyce zbliżone do deterministycznego. Natomiast wieloetapowy proces agentowy z narzędziami IO jest z natury niedeterministyczny: kolejność odczytu plików, decyzje o iteratywnej korekcie błędów, wybór nazw zmiennych czy wybór bazowego obrazu Docker stanowią punkty rozgałęzienia, które kumulują zmienność. W tym sensie wyniki RQ4 mierzą nie tyle własności modelu, co własności architektury agentowej.

\textbf{Skala zmienności a złożoność.} Rosnący diff ratio wraz z rosnącą złożonością (POC1: 0{,}17--0{,}35; POC5: 0{,}64--0{,}80) sugeruje, że złożone przypadki tworzą więcej punktów rozgałęzienia i większą powierzchnię decyzyjną. Liczba kroków narzędziowych rośnie wraz ze złożonością, choć nie monotonicznie: dla modelu deepseek wynosi ok.\ 19 kroków dla POC1 i ok.\ 67 dla POC4, po czym nieznacznie spada do ok.\ 64 dla POC5; dla gemini analogiczny spadek jest wyraźniejszy (44 → 38 kroków między POC4 a POC5). Może to odzwierciedlać wcześniejsze kończenie pracy przez agenta w obliczu nierozwiązywalnych zależności. Ogólnie jednak większa liczba kroków oznacza więcej możliwości akumulacji odchyleń.

\textbf{Konsekwencje praktyczne.} W automatycznych pipeline'ach DevOps zmienność procesu oznacza, że wynik jednorazowego uruchomienia agenta nie jest reprezentatywny dla jego ogólnych możliwości. Stabilne wdrożenie produkcyjne wymaga albo wielokrotnego uruchomienia z mechanizmem głosowania lub selekcji, albo dodatkowej walidacji końcowej wystarczająco rygorystycznej, aby wychwycić rozbieżności między powtórzeniami. Alternatywnym podejściem jest architektura agentowa z deterministyczną warstwą planowania i ograniczeniem przestrzeni decyzyjnej modelu do wyborów między wcześniej zdefiniowanymi szablonami.

\subsection{Aspekty bezpieczeństwa i podatność na manipulację}

Wyniki RQ5 wskazują, że podatność agentów LLM na manipulację kontekstem jest realna i praktycznie istotna. Krytyczne odchylenia od specyfikacji wystąpiły w 56{,}7\% przypadków przy stosunkowo prostych technikach manipulacji dokumentacyjnej — bez użycia zaawansowanych metod inżynierii promptów ani exploitowania podatności modelu.

\textbf{Mechanizm podatności.} Agenty LLM działające na repozytoriach traktują dostępne pliki — dokumentację, komentarze, pliki README, opisy API — jako wiarygodny kontekst. W środowisku produkcyjnym nie istnieje separacja między „zaufanymi" plikami kodu a „niezaufanymi" plikami dokumentacyjnymi. Oznacza to, że atakujący z prawem zapisu do repozytorium może osadzić w dokumentacji fałszywe wymagania, które agent bezkrytycznie przeniesie do generowanej konfiguracji wdrożeniowej. Jest to forma ataku \textit{repo poisoning} opisana w kontekście systemów AI automatyzujących zadania programistyczne \cite{zhao_survey_2025}.

\textbf{Wariant W2 jako punkt odniesienia.} Spośród trzech wariantów, autorytatywne zalecenia bezpieczeństwa (W2) okazały się najmniej skuteczne (33{,}3\%). Sugeruje to, że modele są w pewnym stopniu przeszkolone do rozpoznawania instrukcji o charakterze „security override" jako podejrzanych — co jest pozytywną obserwacją. Jednak fakt, że mimo to 10/30 przebiegów uległo manipulacji i wygenerowało manifesty z eskalacją uprawnień, wskazuje, że te mechanizmy obronne są niewystarczające.

\textbf{Niejednorodność podatności między modelami.} Wyjątkowa odporność \texttt{gemini-2.5-flash} (6{,}7\%) w zestawieniu z pełną podatnością \texttt{deepseek-chat} (100\%) pokazuje, że odporność na tego rodzaju manipulacje jest istotnie zróżnicowana między modelami i nie wynika tylko z ich ogólnej skuteczności. Model odporny na manipulację może być mniej skuteczny funkcjonalnie (Gemini w RQ2: 20\%), co sugeruje potencjalny kompromis między posłuszeństwem wobec kontekstu a krytycznym myśleniem.

\textbf{Implikacje dla bezpiecznego wdrożenia.} Praktyczne wdrożenie agentów LLM do automatycznego generowania konfiguracji IaC wymaga: (1) ograniczenia dostępu agenta wyłącznie do plików niezbędnych (zasada minimalnych uprawnień informacyjnych), (2) mechanizmów walidacji wygenerowanych artefaktów względem kodu źródłowego — nie tylko dokumentacji, (3) obowiązkowej ludzkiej weryfikacji artefaktów bezpieczeństwa (security contexts, uprawnienia, sekrety) przed wdrożeniem. Samodzielne systemy agentowe bez takich mechanizmów stanowią wektor ataku umożliwiający eskalację uprawnień lub wstrzyknięcie nieautoryzowanych zależności infrastrukturalnych przez osoby z dostępem do repozytorium.

Podsumowując: wyniki RQ5 wskazują, że \textit{żaden z badanych modeli nie jest gotowy do autonomicznego działania na niezaufanych repozytoriach} bez zewnętrznych mechanizmów kontroli. \texttt{DeepSeek V3.2} wykazał pełną podatność (100\%), co wyklucza jego zastosowanie w środowiskach, gdzie integralność dokumentacji nie jest gwarantowana, nawet przy kompensacji innymi środkami organizacyjnymi.

\subsection{Porównanie z literaturą}

Uzyskane wyniki można odnieść do kilku kluczowych prac omówionych w rozdziale~2.

\textbf{Potwierdzenie ogólnego potencjału LLM w IaC.} Wynik 62{,}7\% end-to-end success rate (RQ1) potwierdza ogólny wniosek z pracy Srivatsa i in.\ \cite{srivatsa_survey_2024}, że LLM mają realny potencjał automatyzacji zadań IaC. Jednocześnie uzyskany wynik jest wyraźnie niższy niż 86\% opisywane przez Hu i in.\ \cite{hu_llm-based_2025} dla projektu Repo2Run na zbiorze projektów Pythona. Różnica wynika prawdopodobnie z kilku czynników: bardziej rygorystycznych kryteriów walidacji niniejszej pracy (pełna weryfikacja runtime obejmująca wdrożenie na Kubernetes i testy endpoint health-check), odmiennego charakteru zadania (generowanie Dockerfile i manifestów Kubernetes vs.\ samo konfigurowanie środowiska Python), a przede wszystkim odmiennej architektury agentowej — Repo2Run operował w pętli sprzężenia zwrotnego, w której agent wykonywał polecenia i natychmiast obserwował ich efekt, co umożliwiało iteracyjną korektę błędów. W niniejszej pracy agent generował artefakty statycznie, bez możliwości obserwacji wyniku uruchomienia kontenera, co oznacza, że agent działał niejako w ciemno — bez możliwości weryfikacji swoich założeń o środowisku na podstawie rzeczywistego zachowania systemu.

\textbf{Wpływ złożoności — zgodność z obserwacjami Kratzke i Drews.} Obserwacja, że agenty lepiej radzą sobie z prostymi, jednousługowymi aplikacjami, jest zbieżna z wnioskami Kratzke i Drews \cite{kratzke_dont_2024}, którzy zaobserwowali, że modele wymagają większej pomocy dla bardziej złożonych konfiguracji. Niniejsze badanie dostarcza jednak bardziej bezpośredniego pomiaru tej zależności poprzez kontrolowany eksperyment z pięcioma poziomami złożoności.

\textbf{Rola prompt engineeringu — zgodność z Kratzke i Drews oraz Docker GenAI.} Wyniki RQ3 są bezpośrednio spójne z wnioskami Kratzke i Drews \cite{kratzke_dont_2024} o kluczowej roli projektowania promptów oraz z rekomendacjami Docker GenAI \cite{docker_genai} dotyczącymi włączania najlepszych praktyk do instrukcji generowania. Niniejsza praca dostarcza ilościowego potwierdzenia tej obserwacji: redukcja ostrzeżeń o 79{,}6\% przy przejściu z promptu bazowego do wariantu best practices.

\textbf{Podatność na manipulację — zagadnienie nieodnotowane w literaturze IaC.} Wyniki RQ5 dotyczą obszaru, który nie był do tej pory systematycznie badany w kontekście generowania konfiguracji IaC. Problem repo poisoning i prompt injection w systemach agentycznych pojawia się w ogólnej literaturze dotyczącej bezpieczeństwa LLM \cite{zhao_survey_2025}, ale nie był empirycznie weryfikowany w kontekście Dockerfile i manifestów Kubernetes. Wyniki wskazują, że ten wektor ataku jest realny i powinien stać się przedmiotem dalszych badań.

\textbf{Różnica między walidacją statyczną a end-to-end.} Lanciano i in.\ \cite{lanciano_analyzing_2023} oraz Xu i in.\ \cite{xu_cloudeval-yaml_2023} stosowali walidację opartą przede wszystkim na poprawności składniowej i semantycznej manifestów. Niniejsza praca uzupełnia ten obraz o walidację runtime, która ujawnia kategorię błędów niewidocznych dla narzędzi statycznych — błędy środowiskowe, wersjonowania i konfiguracji sieciowej między usługami.

\subsection{Znaczenie praktyczne dla automatyzacji DevOps}

Zestawiając wyniki wszystkich pięciu pytań badawczych, można sformułować praktyczne rekomendacje dotyczące wdrażania agentów LLM w procesach DevOps.

\textbf{Zastosowania, w których agenty LLM są przydatne.} Najwyższe success rate obserwowano dla prostych, jednousługowych aplikacji webowych o czytelnej strukturze kodu (np.\ aplikacje Flask, FastAPI z jednym kontenerem). Dla tego profilu aplikacji agenty LLM mogą efektywnie zautomatyzować tworzenie konfiguracji IaC jako \textit{asystent inżyniera} — generując szkielet konfiguracji, który wymaga tylko weryfikacji i ewentualnych drobnych poprawek, nie zaś tworzenia od zera. Takie zastosowanie może istotnie skrócić czas wdrożeń i obniżyć barierę wejścia dla mniej doświadczonych programistów, co jest zgodne z motywacją pracy \cite{hu_llm-based_2025}.

\textbf{Ograniczenia przy aplikacjach wielousługowych.} Dla aplikacji z wieloma serwisami, bazami danych i wzajemnymi zależnościami infrastrukturalnymi (profil POC3--POC5) obecne agenty nie nadają się do w pełni autonomicznej pracy bez dodatkowych mechanizmów kontroli. Walidacja end-to-end często zawodzi, a zmienność wyników jest wysoka. W takich przypadkach bardziej wartościowe jest zastosowanie agenta do generowania pojedynczych komponentów (np.\ Deployment dla konkretnego mikroserwisu) z oddzielną weryfikacją spójności całości przez inżyniera.

\textbf{Obowiązkowa walidacja statyczna.} Wyniki RQ3 silnie uzasadniają obowiązkowość walidacji statycznej (Hadolint, Kube-linter lub równoważne narzędzia) jako elementu pipeline CI/CD, gdy konfiguracja IaC jest generowana przez LLM. Bez prompt engineeringu „best practices" ponad 80\% generowanych konfiguracji zawiera co najmniej jedno ostrzeżenie — a wiele z tych ostrzeżeń ma bezpośrednie implikacje bezpieczeństwa (brak security context, brak resource limits).

\textbf{Kontrola kontekstu jako kluczowy element bezpieczeństwa.} W środowiskach organizacyjnych, gdzie nad repozytoriami pracuje wiele osób lub gdzie repozytorium jest dostępne z zewnątrz, wyniki RQ5 wskazują na konieczność kontrolowania, jakie pliki agent może odczytać. Minimalizacja kontekstu — dostęp wyłącznie do plików kodu, nie do dokumentacji i historii — może istotnie zmniejszyć podatność na manipulację. Brak takiej kontroli stwarza nowy wektor ataku w pipeline CI/CD.

\textbf{Pipeline rekomendowany.} Na podstawie wyników pracy, praktyczny pipeline agentowego generowania IaC powinien obejmować: (1) ograniczony kontekst wejściowy (tylko kod), (2) rozbudowaną instrukcję systemową z checklistą dobrych praktyk, (3) automatyczną walidację statyczną wygenerowanych artefaktów, (4) opcjonalne testy runtime przed zatwierdzeniem oraz (5) obowiązkowy przegląd ludzki w zakresie uprawnień i konfiguracji bezpieczeństwa.

\subsection{Retrospektywna ocena zagrożeń dla trafności}

Zagrożenia trafności eksperymentów zostały zidentyfikowane a priori w rozdziale~4 (\ref{sec:threats-to-validity}). W świetle uzyskanych wyników można ocenić, które z nich faktycznie zmaterializowały się i z jaką siłą.

\textbf{Reprezentatywność zbioru RQ1} okazała się zagrożeniem aktywnym: skupienie na prostych aplikacjach webowych Python/Node.js sprawia, że wyniki nie przenoszą się bezpośrednio na złożone systemy wielousługowe — co RQ2 potwierdził doświadczalnie. Zagrożenie było znane i celowe; wyniki RQ2 stanowią jego kontrolowane rozwinięcie.

\textbf{Ograniczona liczba powtórzeń} zmaterializowała się szczególnie w RQ3 (jedno powtórzenie na kombinację), gdzie szerokie przedziały ufności uniemożliwiają precyzyjne wnioskowanie ilościowe. Trend redukcji ostrzeżeń o 79{,}6\% jest wyraźny, jednak bez replikacji nie można wykluczyć wpływu losowych fluktuacji na konkretne wartości procentowe.

\textbf{Środowisko MicroK8s} mogło wpłynąć na wyniki RQ1: część awarii runtime mogła wynikać ze specyfiki lokalnego środowiska (brak zewnętrznych rejestrów, uproszczona konfiguracja sieciowa), a nie z błędów generowanej konfiguracji. Skala tego efektu pozostaje nieznana.

\textbf{Walidacja runtime endpointami} okazała się zagrożeniem o ograniczonym zasięgu: błędne \texttt{test\_endpoints} w kilku przebiegach RQ1 zaniżyły success rate mimo poprawnej konfiguracji — jest to więc zagrożenie konserwatywne (obniżające zmierzoną skuteczność, nie zawyżające).

Poza zagrożeniami z rozdziału~4, wyniki ujawniły dwa dodatkowe ograniczenia. Po pierwsze, \textbf{zależność od promptu i narzędzi agenta}: uzyskane wyniki charakteryzują konkretną implementację systemu agentowego, a nie modele językowe w izolacji — inne prompty lub zestawy narzędzi mogą dać istotnie różne rezultaty. Po drugie, \textbf{brak walidacji runtime w RQ3 i RQ5}: ocena jakości (RQ3) opiera się wyłącznie na narzędziach statycznych, a ocena podatności (RQ5) — na analizie artefaktów; nie wiadomo, w jakim stopniu konfiguracje ocenione pozytywnie statycznie działałyby poprawnie w środowisku wykonawczym.

Należy też odnotować alternatywne wyjaśnienie obserwowanej zmienności w RQ4: część odchyleń diff ratio może wynikać nie z architektury wieloetapowej agenta, lecz ze zróżnicowania samych repozytoriów testowych — różna liczba plików, różna głębokość struktury katalogów oraz różna kolejność zwracania plików przez system plików mogą wprowadzać dodatkowe odchylenia niezwiązane z modelem. Izolowanie tych efektów wymagałoby powtórzenia eksperymentu na kontrolowanym, deterministycznym zbiorze repozytoriów syntetycznych.

Łącznie wyniki pięciu pytań badawczych tworzą spójny obraz: agenty LLM są już użytecznym narzędziem wspomagającym inżyniera DevOps, lecz nie zastępują go — szczególnie w scenariuszach złożonych architekturalnie lub wymagających wysokiego poziomu zaufania do generowanych artefaktów. Szczegółowe implikacje i rekomendacje na podstawie tych wniosków zawiera rozdział~7.

